Nous avons créé notre propre protocole de communication entre le client et le serveur. La communication se fait via une connexion TCP sur le port 9999.

L'utilisation du TCP garantit que les données transmises sont correctes (contrôle d'intégrité au moyen de sommes de contrôle) et dans le bon ordre (réarrangement selon le numéro de trame).

Le choix du port 9999 est simple: côté serveur, il est nécessaire d'utliser un port au dessus de 1023 pour ne pas nécessiter des droits d'administration, ainsi le serveur peut être exécuté par un utilisateur classique. Ensuite, nous avons choisi le port 9999 simplement parce qu'il est facile à retenir.

\newpage Notre protocole est assez simple. Il consiste à envoyer un entête qui donne la taille de ses données encapsulées, un numéro d'identification qui définit de quel type de paquet il s'agit, puis les éventuels paramètres.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Taille du paquet & Identification du paquet & (paramètres) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Par exemple, lorsqu'un client s'inscrit, le paquet qui est transmis du client au serveur est de la forme:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
87 & 0 & ``toto'', ``pa\$\$w0rd'' \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Voici tous les paquets que nous avons défini dans notre protocole de communication:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_INSCRIPTION = 0 \\
\hline
Paramètres & Nom d'utilisateur (chaîne de caractères), mot de passe (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite s'inscrire dans la base de données. Il fournit un nom d'utilisateur et un mot de passe qui seront ses identifiants de connexion. Le serveur envoie une confirmation de la réussite ou de l'échec de cette inscription dans un autre paquet: CMD\_OK ou CMD\_NOT\_OK \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_CONNECTION = 1 \\
\hline
Paramètres & Nom d'utilisateur (chaîne de caractères), mot de passe (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite se connecter. Il fournit un nom d'utilisateur et un mot de passe qui seront vérifiés dans la base de données. Le serveur envoie une confirmation de la réussite ou de l'échec de cette connexion dans un autre paquet: CMD\_OK ou CMD\_NOT\_OK \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_GET\_SCORES = 2 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite récupérer les scores. Le serveur répond en envoyant directement un tableau à deux dimensions qui contient le login et le score de chaque utilisateur. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_GET\_MAPS = 3 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite récupérer toues les cartes disponibles, typiquement lorsqu'il crée une nouvelle partie. La réponse du serveur contient simplement le nombre de cartes disponibles, sans en envoyer le contenu. Ainsi, à la création d'une partie, l'utilisateur choisit la carte dans une simple liste de 1 à n. Dans une version ultérieure du projet, il pourra être pertinent de récupérer le contenu de la carte afin de l'afficher.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_GET\_GAMES = 4 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite récupérer la liste de toutes les parties actuellement en cours.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_CREATE\_GAME = 5 \\
\hline
Paramètres & Descripteur de la partie à créer (classe structurelle de type game) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite créer une nouvelle partie. L'objet passé en paramètre contient toutes les informations relatives à la nouvelle partie à créer.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_JOIN\_GAME = 6 \\
\hline
Paramètres & Identifiant de la partie à rejoindre (entier), nom d'utilisateur (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite rejoindre une partie disponible.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_GET\_GAME = 7 \\
\hline
Paramètres & Nom d'utilisateur (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite obtenir les informations relatives à la partie dans laquelle il est présent. Le serveur répond en envoyant un objet de type game contenant les informations demandées ou un paquet vide si le client n'est présent dans aucune partie.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_LEAVE\_GAME = 8 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite quitter la partie dans laquelle il se trouve actuellement. Si l'utilisateur en est aussi l'administrateur, la partie est simplement détruite.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_EDIT\_GAME = 9 \\
\hline
Paramètres & Nouveau descripteur de la partie à modifier (classe structurelle de type game) \\
\hline
Rôle & Le client envoie ce paquet au serveur lorsqu'il souhaite modifier la partie dont il est administrateur.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_STOCK\_SOCK\_GAME = 10 \\
\hline
Paramètres & Nom d'utilisateur (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle & Ce paquet un peu spécial sert à établir un deuxième socket entre le client et le serveur. Ce second socket est uniquement utilisé pour la communication des événements d'une partie. Répartir ainsi la communication en deux canaux permet de mieux contrôler le flux de traitement des données échangées.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_LAUNCH\_GAME = 11 \\
\hline
Paramètres client $\to$ serveur & Nom d'utilisateur (chaîne de caractères) \\
\hline
Rôle client $\to$ serveur & L'utilisateur signale au serveur qu'il doit démarrer la partie dont il est administrateur.  \\
\hline
Paramètres serveur $\to$ client & Identifiant de la partie à démarrer (entier), carte du jeu (matrice d'entiers) \\
\hline
Rôle serveur $\to$ client & Lorsqu'une partie démarre, le serveur signale le début du jeu à tous les clients présents dans cette partie et leur envoie la matrice représentant la carte du jeu.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

Les deux paquets suivants sont utilisés pour la gestion d'erreur et leur identifiant est élevé de manière à laisser la place à d'éventuels nouveaux paquets dans des versions ultérieures du protocole.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_OK = 100 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Signale au destinataire que l'opération demandée s'est déroulée avec succès.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
Nom du paquet & CMD\_NOT\_OK = 101 \\
\hline
Paramètres & (aucun) \\
\hline
Rôle & Signale au destinataire que l'opération demandée n'a pas pu s'effectuer à cause d'une erreur.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}
